{
  "qa_pairs": [
    {
      "chunk": "[S1]C’est dans un contexte de crise particulièrement sévère que la Fédération française des sociétés d’assurances (FFSA) a présenté lundi 26 janvier les résultats de l’assurance française en 2008.[S2]Considéré comme un « îlot de stabilité et de solidité », le secteur de l’assurance a tout même connu « sa pire année depuis 1998 », selon les propos tenus par le président de la FFSA Bernard Spitz.[S3], Ainsi, la fédération révèle que les cotisations en assurance vie et capitalisation sont passées de 137,1milliards en 2007 à 122,6 milliards en 2008, l’exercice enregistrant ainsi une baisse de 10,6% de la collecte brute et un recul de 47,5% de la collecte nette.[S4]Les provisions mathématiques stagnent avec une érosion de 0,2% sur un an.[S5]Ce repli serait dû à l’inversion de la courbe des taux ayant rendu plus attractive l’épargne liquide et poussant ainsi les ménages à investir massivement dans le monétaire.[S6]A contrario , la FFSA dévoile que les assurances de biens et de responsabilité ont enregistré une croissance de 2,5% par rapport à 2007.[S7]Concernant la distribution de l’assurance vie, la conférence a fait état du rapprochement des règles applicables à la commercialisation des instruments financiers, des produits d’épargne comparables et des contrats d’assurance vie.[S8]La FFSA regrette cependant la logique consistant à mettre en avant l’aspect financier de ces contrats.[S9], On apprend enfin que les dispositions de la loi du 17 décembre 2007 seront rapidement mises en place, la commission nationale de l’informatique et des libertés (Cnil) ayant autorisé les entreprises d’assurance vie à consulter les données figurant au répertoire national d’identification des personnes physiques pour s’informer du décès éventuel de l’assuré.[S10]La Cnil a même autorisé l’Agira (organisme de recherche des bénéficiaires) à traiter, sous certaines conditions, les données à caractère personnel relatives aux décès.[S11]Par ailleurs, 16.987demandes sont arrivés à l’Agira en 2008 et 12.667 demandes relatives à des dossiers déjà en cours lui ont été transmises pour un total de capitaux de l’ordre de 245,9 millions d’euros, indique la FFSA.[S12]2.276 contrats ont même été détectés pour un montant représentant 61,4 millions d’euros.[S13], Les débats se sont enfin portés sur l’aménagement probable de la fiscalité des contrats d’assurance vie.[S14]Une exonération totale d’impôt sur le revenu pour les contrats supérieurs à douze ans de détention serait effectivement envisagée.[S15]Selon le délégué général de la FFSA, Jean-François Lequoy, « cet effet de levier permettrait de relancer le secteur de l’assurance vie et de sécuriser la collecte pour 2009 ».",
      "question": "Quel est le principal facteur qui a entraîné une baisse de la collecte nette en assurance vie en 2008 ?",
      "answer": "La baisse de la collecte nette en assurance vie en 2008 est due à l'inversion de la courbe des taux, qui a rendu plus attractive l'épargne liquide, poussant les ménages à investir massivement dans le monétaire."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Ils étaient 230, cette année, à partir sur la ligne de l’examen de certification, dont les copies servent de mètre étalon pour établir le palmarès du Grand Prix du Patrimoine Experts Certifiés.[S2]Issus de tous les milieux du conseil patrimonial, ces candidats souhaitent mesurer leurs acquis et se mettre à portée des standards et de la déontologie des «Certified financial planners».[S3]Organisée par la CGPC, cette épreuve est donc à la fois un couronnement, marqué pour les meilleurs par la remise d’un diplôme par L’Agefi Actifs ( voir la photo ), et un passage vers des valeurs désormais partagées par 21 pays dans le monde.[S4], Seize professionnels d’horizons très variés sont sortis du lot.[S5]C’est dans le cadre de la Maison du barreau, à Paris, que l’événement a été fêté le 27 janvier.",
      "question": "Quel est le nom de l'association qui organise le prix du Grand Prix du Patrimoine Experts Certifiés en partenariat avec L’Agefi Actifs ?",
      "answer": "L’association française des Conseils en gestion de patrimoine certifiés (CGPC)."
    },
    {
      "chunk": "[S1]The tax authorities of the Netherlands have officially admitted that they should not have withheld tax on dividends paid to tax-exempt organisations, such as pension funds based outside the Netherlands, but inside the European Union, Professional Pensions reports.[S2]The verdict, which came in a landmark case filed by the Strathclyde Pension Fund, which will be reimbursed the amounts withheld from it since 2003, will allow about 70 British pension fund clients of KPMG hope for reimbursement of about EUR100m in total.[S3]The Hague has admitted that its regulations in force before 2007 contravened EU law.",
      "question": "Quel est le principal sujet de l'article concernant les fonds de pension britanniques ?",
      "answer": "L'article traite d'une victoire juridique des fonds de pension britanniques en Hollande, où les autorités fiscales ont reconnu qu'elles n'auraient pas dû retenir d'impôts sur les dividendes versés à des organisations exonérées d'impôts, comme les fonds de pension situés en dehors des Pays-Bas mais à l'intérieur de l'Union européenne."
    },
    {
      "chunk": "[S1]The German private bank Lampe (Oetker group), which manages about EUR10bn, has announced that it has increased its stake in the Austrian firm DALE Investment Advisors, whose assets under management for 25 high net worth licents represent about EUR1bn.[S2]The amount of the transaction has not been disclosed.[S3]Lampe bought a minority stake in Lampe at the end of 2007 (see Newsmanagers of 14 December 2007).[S4]The objective with the new transaction is to strengthen the German bank’s presence in the management of large family fortunes, ethical investment, and alternative investment.[S5]In addition, Austria may serve as a base for an expansion into eastern Europe, says Stephan Schüller, chairman of the board of managing partners at Lampe.",
      "question": "Quel est l'objectif de l'acquisition par Bankhaus Lampe d'un stake majoritaire dans DALE Investment Advisors ?",
      "answer": "L'objectif est de renforcer la présence de la banque allemande dans la gestion des grandes fortunes familiales, l'investissement éthique et les investissements alternatifs, ainsi que d'utiliser l'Autriche comme base pour une expansion vers l'Europe de l'Est."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Nordea Bank S.A.[S2](Luxembourg) on Thursday announced that it has signed an agreement to take over the private management activities of Landsbanki Luxembourg S.A.[S3]The operation, which received permission from the Luxembourg market regulator, the Commission de Surveillance du Secteur Financier (CSSF), on 7 January, follows the acquisition of the private management activities of Glitnir Bank Luxembourg at the end of October.[S4]?Clients have now been informed, and the transfer of their assets into the custody of Nordea is underway,?[S5]says Nordea.",
      "question": "Quelle banque a pris en charge les activités de gestion privée de Landsbanki Luxembourg S.A. ?",
      "answer": "Nordea Bank S.A. (Luxembourg) a pris en charge les activités de gestion privée de Landsbanki Luxembourg S.A."
    },
    {
      "chunk": "[S1]According to Oliver Rüdel, director of research at oekom research, if Barack Obama keeps his campaign promises, the United States may gain several places in the global sustainability rankings.[S2]The country currently ranks 40th out of 50.[S3]Among the areas which are likely to raise the overall rating of US government bonds are the closure of the Guantanamo detention centre, the abolition of torture, withdrawal from Iraq, ratification of the Kyoto protocol, the development and use of sources of renewable energy, and investment in infrastructure.However, Rüdel is sceptical that the United States will succeed in catching up with the countries of Europe in terms of sustainability during Obama’s first term.[S4]Currently, the country ranks just ahead of Turkey (41st) and after Mexico (39th).[S5]The top places on the list belong to, in order, Norway, Sweden, Finland, Denmark, Austria, Germany, while France is 11th and the United Kingdom is 18th.",
      "question": "Selon l'article, quel pays occupe la première place du classement mondial de la durabilité ?",
      "answer": "Le pays qui occupe la première place du classement mondial de la durabilité est le Norvège."
    },
    {
      "chunk": "[S1]After Allianz Global Investors, Cominvest, Pioneer and UBS, DWS (Deutsche Bank) and Union Investment (co-operative banks) have decided to liquidate their funds of hedge funds.[S2]The DWS fund, which will close on 1 May, has only EUR6m in assets, while the Union funds, liquidated on 1 January, lost 30% in 2008, twice as much as the sector average, Handelsblatt reports.[S3]The only remaining manager is Deka (savings banks), with a fund of hedge fund worth EUR93m.[S4]But db x-trackers, the specialised affiliate of Deutsche Bank, is planning to launch an ETF in February based on hedge fund indices.",
      "question": "Quel est le statut des fonds de fonds de hedge funds en Allemagne selon l'article ?",
      "answer": "Plusieurs gestionnaires allemands, comme DWS et Union Investment, ont décidé de liquider leurs fonds de fonds de hedge funds, tandis que Deka en conserve un seul. De plus, un ETF basé sur des indices de fonds de hedge funds devrait être lancé par db x-trackers."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Une série de modifications très attendues.[S2]Les trustees de l\"IASC, la fondation en charge de la surveillance du concepteur des normes comptables internationales, l\"IASB, vient d\"adopter plusieurs amendements qualifiés d\"\"importants» à la constitution de l\"organisation.[S3]Ces mesures constituent une prise en compte des recommandations formulées par le G20.[S4]Dans un contexte d\"internationalisation du référentiel comptable, «nous reconnaissons la nécessité du changement», souligne dans un communiqué le président des Trustees, Gerrit Zalm, qui estime que l\"indépendance de l\"IASB sera renforcée par la nouvelle architecture de gouvernance.C\"est ainsi que les trustees eux-mêmes seront soumis à la surveillance d\"un «monitoring board» d\"autorités publiques.[S5]Cette instance devrait comprendre des responsables du Comité technique et du Comité des marchés émergents de l\"Organisation internationale des commissions de valeurs (OICV ou IOSCO en anglais), de la Commission européenne et des gendarmes des Bourses japonaise et américaine (FSA et SEC).[S6]Le Comité de Bâle pourra siéger en tant qu\"observateur attitré aux réunions du monitoring board qui devrait rencontrer les trustees au moins une fois par an, ou plus si nécessaire.[S7]Autre nouveauté, le nombre de membres du board de l\"IASB doit passer de 14 à 16 d\"ici à 2012, avec l\"objectif de respecter des critères de diversité géographique.[S8]Les principaux critères d\"éligibilité au board seront la compétence professionnelle et l\"expérience pratique.[S9]Mais parallèlement, afin d\"assurer la diversité géographique, quatre sièges du board seront réservés à la région Asie/Océanie, quatre à l\"Europe, quatre à l\"Amérique du Nord, un à l\"Afrique, un à l\"Amérique du Sud et deux resteront sans affectation précise avec toujours en ligne de mire l\"équilibre géographique.[S10]Troisième grande décision, l\"IASB aura désormais des relations plus suivies avec les investisseurs, regroupés au sein d\"un conseil consultatif sur les normes reconstitué (SAC ou Standards Advisory Council qui existe déjà) dont la composition devrait être annoncée très prochainement.Indépendamment de ces modifications, l\"IASB a décidé de rendre les normes accessibles gratuitement au public sur son site web, sans y adjoindre toutefois certains documents plus spécifiques comme les recommandations pour la mise en ?uvre des normes.[S11]Mais la volonté d’ouverture et de transparence est bien là...",
      "question": "Quelles sont les principales réformes apportées à la gouvernance de l'IASB selon l'article ?",
      "answer": "L'IASB a renforcé son indépendance en soumettant les trustees à la surveillance d'un «monitoring board» composé d'autorités publiques. Le nombre de membres du board de l'IASB passera de 14 à 16 d'ici à 2012, avec des sièges réservés à différentes régions géographiques. L'IASB a également renforcé ses relations avec les investisseurs via un conseil consultatif sur les normes."
    },
    {
      "chunk": "[S1]L’assureur britannique Standard Life a annoncé le gel des rachats pour six de ses fonds spécialistes de l’immobilier commercial dont l’encours total se monte à 2,7 milliards de livres gérés pour le compte de 212.000 clients, dont des investisseurs institutionnels.[S2]Cette suspension des remboursements pour six mois est destinée à éviter des ventes forcées à bas prix, rapporte IPE Real Estate.[S3]Les fonds concernés sont le Pooled Property Fund (514 millions de livres, 867 clients institutionnels), le Property One Fund, le Pension Managed Property Fund, l’Individual Property One Fund, le Property Investment Life Fund et le Property Fund.",
      "question": "Pourquoi Standard Life a-t-il gelé les remboursements de six fonds immobiliers ?",
      "answer": "Standard Life a gelé les remboursements de six fonds immobiliers pour éviter des ventes forcées à bas prix."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Nordea Bank S.A.[S2](Luxembourg) a annoncé jeudi avoir signé un accord sur la reprise de l\"activité de gestion privée de Landsbanki Luxembourg S.A.[S3]Cette opération, qui avait obtenu l’agrément de la Commission de Surveillance du Secteur Financier (CSSF) le 7 janvier, fait suite au rachat des activités de gestion privée de Glitnir Bank Luxembourg fin octobre.[S4]#Les clients en sont actuellement informés et le transfert de leurs actifs sous la garde de Nordea est en cours#, précise Nordea.",
      "question": "Quelle banque a repris la gestion privée de Landsbanki au Luxembourg ?",
      "answer": "Nordea Bank S.A. (Luxembourg) a repris la gestion privée de Landsbanki Luxembourg S.A."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon La Tribune, évoquée fin 2008, la cession par Nexity de sa participation de 23,4% dans le Crédit Foncier de France à la Caisse Nationale des Caisses d’Epargne (CNCE) est effective depuis jeudi soir et elle permet au promoteur immobilier de récupérer 539,6 millions d’euros.[S2]Nexity se serait toujours candicat à la reprise du pôle administration de biens d’Icade mis en vente récemment, précise notamment le quotidien financier.",
      "question": "Quel montant a été récupéré par Nexity suite à la cession de sa participation dans le Crédit Foncier de France ?",
      "answer": "Nexity a récupéré 539,6 millions d'euros."
    },
    {
      "chunk": "[S1]La banque privée allemande Lampe (groupe Oetker), qui gère environ 10 milliards d’euros, a annoncé avoir augmenté sa participation dans l’autrichien DALE Investment Advisors, dont les actifs sous gestion pour 25 clients haut de gamme représente environ 1 milliard d’euros.[S2]Le montant de la transaction n’a pas été divulgué.[S3]Lampe avait pris une participation minoritaire dans DALE fin 2007 (lire notre dépêche du 14 décembre 2007).[S4]L’objectif poursuivi avec la nouvelle transaction est de renforcer la banque allemande dans la gestion de grandes fortunes familiales, dans l’investissement éthique et dans les placements alternatifs.[S5]De plus, l’Autriche peut servir de base pour une expansion en Europe de l’Est, a souligné Stephan Schüller, président du comité des associés-gérants de Lampe.",
      "question": "Quel est l'objectif principal de l'augmentation de la participation de Bankhaus Lampe dans DALE Investment Advisors ?",
      "answer": "Renforcer la banque allemande dans la gestion de grandes fortunes familiales, dans l'investissement éthique et dans les placements alternatifs."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Dans un communiqué boursier, Merck annonce jeudi que le prestataire canadien de services financiers Sun Life Financial lui a notifié le 20 janvier avoir franchi le seuil des 10 % de son capital et en détenir désormais 10,04 %.",
      "question": "Quel est le pourcentage du capital de Merck détenu par Sun Life Financial selon l'article ?",
      "answer": "Sun Life Financial détient désormais 10,04 % du capital de Merck."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon Oliver Rüdel, directeur de la recherche d’oekom research, si le président Barck Obama tient les engagements de son discours d’investiture, les Etats-Unis pourraient gagner plusieurs places dans le palmarès mondial de la soutenabilité, où le pays se classe actuellement 40ème sur 50.[S2]Parmi les éléments susceptibles de faire progresser la note d’ensemble des obligations d’Etat américaines figurent la fermeture du centre de détention de Guantánamo; l’abolition de la torture, le retrait d’Irak, la ratification du Protocole de Kyuoto, le développement de l’utilisation des sources d'énergie renouvelable et les investissements en infrastructures.Cela posé, Oliver Rüdel doute que les Etats-Unis parviennent à rattraper les pays d’Europe en matière de soutenabilité pendant le premier mandat de Barack Obama.[S3]Actuellement le pays s’insère dans liste entre la Turquie (41ème) et le Mexique (39ème).[S4]Les premiers de la liste sont, dans l’ordre, la Norvège, la Suède, la Finlande, le Danemark, l’Autriche et l’Allemagne, la France se classant onzième et le Royaume-Uni, 18ème.",
      "question": "Quels sont les éléments qui pourraient améliorer la note de soutenabilité des États-Unis selon Oliver Rüdel ?",
      "answer": "Selon Oliver Rüdel, la fermeture de Guantánamo, l'abolition de la torture, le retrait d'Irak, la ratification du Protocole de Kyoto, le développement des énergies renouvelables et les investissements en infrastructures pourraient améliorer la note de soutenabilité des États-Unis."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon l\"Agefi, les Nyse Euronext, London Stock Exchange, et autres «pionniers» de la Bourse souffrent de l’arrivée des plates-formes alternatives (MTF).[S2]Ainsi, l’américain Bats Trading, qui n\"a que 3 ans d\"existence, a annoncé fin janvier qu\"il se place au troisième rang des Bourses mondiales en termes de volumes traités, derrière le Nyse et le Nasdaq, précise le quotidien numérique, alors que Chi-X revendique déjà au moins 10 % des parts de marché européennes.[S3]De son coté, Turquoise annonce de nouvelles baisses de tarif, complète l’Agefi.",
      "question": "Quel est l'impact des plates-formes alternatives sur les bourses traditionnelles selon l'article ?",
      "answer": "Les plates-formes alternatives perturbent les bourses traditionnelles en attirant une part croissante du marché, comme le montre l'exemple de Bats Trading et de Chi-X."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon La Tribune, l’indice Madex qui limité son repli à 13,5% en 2008, abandonne déjà 8 % depuis le début de l\"année alors que les volumes de transaction enregistrés à la Bourse de Casablanca ont été divisés par trois.",
      "question": "Quel est le pourcentage de recul de l'indice Madex depuis le début de l'année selon l'article ?",
      "answer": "L'indice Madex a connu un recul de 8 % depuis le début de l'année."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Fin de législature en fanfare pour la présidente de la commission économique et monétaire du Parlement européen puisqu\"un un article sur la compensation des dérivés pourrait finalement, à sa demande, être ajouté à la directive sur les fonds propres des banques.[S2]Newsmanagers : La directive sur les fonds propres des banques intégrera-t-elle finalement un article sur la compensation des CDS ?[S3]Pervenche Berès : nous n\"en sommes pas là.[S4]Je négocie.[S5]Charlie Mac Creevy, le commissaire européen en charge du marché intérieur, a d\"abord pensé que le marché trouverait un consensus quant au problème de la compensation des CDS.[S6]Ça n\"a pas été le cas, je l\"ai fait savoir et j\"ai déposé un considérant dans la directive indiquant que ce problème doit impérativement être traité.[S7]Maintenant je dois négocier avec les différents groupes pour placer un article dans le texte.[S8]À terme, nous pourrions en accord avec la commission, introduire un amendement à la directive révisée sur les fonds propres des banques pour instaurer un système de compensation sur les dérivés.[S9]- Que souhaitez-vous en matière de compensation pour les CDS ?[S10]Notre idée est la suivante : nous souhaitons que ne puissent être admis dans les fonds propres des banques que des CDS qui sont passés par une chambre de compensation.[S11]Faute de validation, les CDS ne seront pas admis comptablement.[S12]- Comment fonctionnerait cette Chambre ?[S13]Je ne vois pas la banque centrale jouer ce rôle.[S14]Je pense qu\"elle pourrait, idéalement intervenir pour l\"ensemble de la zone euro.[S15]Techniquement, elle pourrait être rattachée à un opérateur de marché où à une institution financière.[S16]Sur ce point, le débat est ouvert.[S17]- Ce qui sera imposé au banquier sera-t-il aussi imposé aux assureurs ?[S18]C\"est à voir.[S19]Finalement, le débat que nous aurons ressemble à celui que nous avons avec la titrisation dans le cadre de la CRD qui devra aussi s\"appliquer à Solva 2.[S20]Je dois maintenant négocier avec le rapporteur de la directive CRD.[S21]Si tout se passait bien, nous pourrions arriver à un vote en commission économique et monétaire le 2 ou le 9 mars, puis en plénière dès avril.[S22]- Que devient le débat sur la régulation des hedge funds ?[S23]La Commision a lancé une consultation qui sera close le 31 janvier et à laquelle nous allons répondre.[S24]Je pense qu\"elle débouchera a minima sur des règles plus contraignantes en matière de transparence, de fonds propres, etc.[S25]- Quid du rapport Lasorière sur la supervision européenne ?[S26]Ce rapport sera rendu public le 25 février.[S27]Je sais que le président Barroso attend un texte ambitieux et que Jacques de La Rosière le lui proposera.[S28]Je pense aussi que ce texte sera favorable à une meilleure supervision entre les états membres et qu\"il constituera le soubassement d\"une meilleure gouvernance dont l’Europe a besoin.",
      "question": "Quel est l'objectif principal de P. Berès concernant les CDS dans les fonds propres bancaires ?",
      "answer": "L'objectif principal de P. Berès est d'assurer que seuls les CDS passés par une chambre de compensation puissent être admis dans les fonds propres des banques."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon les proches du dossier, Morgan Stanley, qui s’est déjà séparé de 7.000 salariés l’an dernier, aurait l’intention de licencier jusqu'à 5 % de ses 47.000 collaborateurs actuels, rapporte The Wall Street Journal.[S2]Cela ne devrait pas affecter la gestion de fortune (8.400 personnes), parce que cette division va être fusionnée avec Smith Barney (Citigroup) pour former une joint-venture dans laquelle Morgan Stanley détiendra 51 %.De son côté, Goldman Sachs Group envisagerait de nouvelles réductions d’effectif, après avoir déjà dégraissé de 10 % en 2008.",
      "question": "Quel pourcentage de l'effectif de Morgan Stanley pourrait être licencié selon les informations rapportées par l'article ?",
      "answer": "Selon l'article, Morgan Stanley pourrait licencier jusqu'à 5 % de ses 47.000 collaborateurs."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Cintra (groupe Ferrovial) fait partie avec le fonds luxembourgeois Meridima Infrastructure Managers du consortium adjudicataire de la concession de l’autoroute North Tarrant Express dans le Texas, annonce Cinco Días.[S2]Le contrat représente 2 milliards de dollars.[S3]Cintra et Merdiam détiennent respectivement 75 % et 25 % des parts, mais cintra est en train de négocier la cession de 10 % du projet au fonds de pension Dallas Police & Fire Pension System.",
      "question": "Quel consortium a remporté la concession de l'autoroute North Tarrant Express au Texas ?",
      "answer": "Le consortium composé de Cintra (groupe Ferrovial) et du fonds luxembourgeois Meridima Infrastructure Managers a remporté la concession de l'autoroute North Tarrant Express au Texas."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Durant les derniers jours, le nombre de notifications à la CNMV concernant des fonds ayant perdu plus de 20 % de leur encours en une seule journée s’est considérablement accru, note Funds People.[S2]Les deux plus spectaculaires ont été les sorties de 68,3 % le 8 janvier enregistrées par le hedge fund Accurate Global Assets de Proxima Alfa et de 54,1 % le 31 décembre pour le Copérnico de Banco Madrid Gestión.[S3]Dans les fonds traditionnels, les remboursements nets les plus importants ont été constatés avec plus de 46 % chacun pour le Fondmapfre Diversificación de Mapfre Inversión (13 janvier) et le Slección España de Espirito Santo Gestión (23 janvier).",
      "question": "Quel est le phénomène qui s'est intensifié en Espagne selon l'article ?",
      "answer": "Le phénomène des retraits brutaux, c'est-à-dire des sorties de fonds ayant perdu plus de 20 % de leur encours en une seule journée, s'est intensifié en Espagne."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Après Allianz Global Investors, Cominvest, Pioneer et UBS, DWS (Deutsche Bank) et Union Investment (banques populaires) ont décidé de liquider leurs fonds de hedge funds.[S2]Celui de DWS, qui fermera le 1er mai, ne pèse plus que 6 millions d’euros et ceux d’Union, liquidés au 1er janvier, ont perdu 30 % en 2008, deux fois plus que la moyenne du secteur, rapporte le Handelsblatt.[S3]Seul reste en lice Deka (caisses d'épargne) avec un fonds de hedge funds de 93 millions d’euros.Cependant db x-trackers, la filiale spécialisée de la Deutsche Bank, prévoit de lancer en février un ETF sur des indices de hedge funds.",
      "question": "Quel est le statut des fonds de hedge funds en Allemagne selon l'article ?",
      "answer": "Plusieurs banques allemandes, comme DWS et Union Investment, ont décidé de liquider leurs fonds de hedge funds, tandis que Deka en maintient un seul. En revanche, la Deutsche Bank prévoit de lancer un ETF sur des indices de hedge funds."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon les statistiques de la BRI (BIS en anglais), les banques allemandes affichaient fin septembre des créances de 295 milliards de dollars sur les centres financiers offshore, dont 114 milliards sur les îles Caïman et 52 milliards sur Jersey, rapporte la Frankfurter Allgemeine Zeitung.[S2]L’exposition des banques britanniques se situait à 516 milliards de dollars, dont 190 milliards sur Hong-Kong et 90 milliards sur les îles Caïman.[S3]Le Japon et la Suisse avaient pour leur part des créances sur ces îles de respectivement 238 milliards et 102 milliards de dollars.",
      "question": "Quelle est l'exposition des banques allemandes aux centres financiers offshore selon les statistiques de la BRI ?",
      "answer": "Les banques allemandes avaient une exposition de 295 milliards de dollars sur les centres financiers offshore, dont 114 milliards sur les îles Caïman et 52 milliards sur Jersey."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Le gouvernement fédéral a l’intention d’apporter ce vendredi des améliorations substantielles à son plan de sauvetage pour les banques.[S2]Il n’est plus question notamment de constituer une structure de défaisance unique mais de créer une «bad bank» spécifique à chaque établissement impacté par les papiers toxiques, rapporte le Handelsblatt.[S3]Cela permet de laisser la responsabilité de ces portefeuilles pourris à chacune des banques plutôt que de la transférer au contribuable.[S4]Le ministre fédéral des Finances prévoirait aussi d’obliger les banques à respecter des ratios prudentiels pour les titres externalisés, quitte à ce que l’Etat intervienne ensuite pour soutenir les maisons accidentées.[S5]Enfin, il serait prévu de modifier la loi bancaire pour que les structures de défaisance ne soient pas obligées à comptabiliser en mark to market.",
      "question": "Quelle décision a été prise par le gouvernement fédéral allemand concernant les banques en difficulté ?",
      "answer": "Le gouvernement fédéral allemand a décidé de créer une «bad bank» spécifique à chaque établissement impacté par les papiers toxiques, plutôt qu'une structure de défaisance unique."
    },
    {
      "chunk": "[S1]La plupart des tendances observées sur les fusions- acquisitions (F&A) en 2008 «vont probablement perdurer en 2009» .[S2]Selon une étude de McKinsey, le retournement économique va donc ouvrir la voie à des transactions géantes à même de remodeler des secteurs, à l’image de ce qui s’est déjà passé dans la finance.[S3]L’offensive de Pfizer sur Wyeth pour 68 milliards de dollars en est un bon exemple.[S4]Parallèlement, le cabinet note que les périodes difficiles offrent souvent «de beaux actifs au sein de portefeuilles en difficulté contraints à des cessions» .[S5]Toutefois, les candidats devront veiller à ne pas surpayer leurs transactions.[S6]De fait, McKinsey attire l’attention sur un autre facteur digne d’intérêt, son Deal Value Added (DVA), un indicateur de création de valeur boursière qui mesure l’écart (hors variations de marchés) entre les cours constatés avant et après une transaction.[S7]Historiquement, ce DVA chutait lors des phases d’euphorie sur les F&A (-5% en 2000) et reprenait des couleurs dans les périodes de vaches maigres.[S8]Or cette fois il a connu une évolution différente.[S9]D’un peu plus de 8% en 2005, il n’a que peu reculé lors de l’année record qu’a été 2007 pour les F&A (6,4%) et, encore plus curieusement, il a continué à se replier l’an passé à 2,8%, tombant même sous sa moyenne des dix dernières années (4%).[S10]Malgré la chute des valorisations, les F&A ont donc été beaucoup moins créatrices de valeur en 2008 que les années précédentes.[S11]Les chiffres détaillés sont encore moins à l’avantage des acquéreurs puisque selon McKinsey les 2,8% de valeur créée l’an passé se décomposent en +10,8% au bénéfice de la cible et -8% pour l’acquéreur.[S12]D’ailleurs, selon un autre indicateur, la proportion d’opérations surpayées a grimpé à 63% l’an passé contre 55% à 57% de 2004 à 2007.[S13]Pourtant les valorisations offertes ont bien reculé.[S14]D’après Dealogic, le ratio VE/Ebitda moyen est passé de 12,4 en 2007 à 10,2 en 2008, tombant même à 8,7 sur le dernier trimestre.[S15]Mais cette baisse a été moins rapide que celle du marché.[S16]En témoignent les primes versées.[S17]Toujours selon Dealogic, elles sont passées de 24% au dernier trimestre 2007 à 31% au quatrième trimestre 2008.[S18]Et pour l’instant, rien ne laisse entrevoir de réelle détente.[S19]Les primes de début 2009 ont beau avoir baissé à 29%, elles restent bien supérieures à celles de 24% versées en moyenne de 2000 à 2008.",
      "question": "Quel indicateur de McKinsey montre une baisse continue de la création de valeur issue des fusions-acquisitions entre 2005 et 2008 ?",
      "answer": "L'indicateur Deal Value Added (DVA) montre une baisse continue de la création de valeur issue des fusions-acquisitions entre 2005 et 2008."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Lutte antiblanchiment, opérations sur titres, réassurance, fonds fermés, assurance vie: le droit français évolue.[S2]Le Conseil des ministres a adopté hier pas moins de cinq ordonnances, dans le sillage de la loi de modernisation économique du 4 août dernier, qui seront lourdes de conséquences pour les professionnels de la finance.[S3]Elles seront publiées au Journal officiel dans les tout prochains jours.[S4]La plus emblématique est la transposition, en droit français, de la troisième directive européenne de lutte contre l’argent sale et le financement du terrorisme.[S5]Un texte très attendu, qui accroît notamment les obligations des banques et des assureurs en matière de déclarations de soupçon faites à Tracfin, la cellule de Bercy chargée d’instruire ces dossiers.[S6]L’ordonnance élargit le champ des déclarations, et donc leur nombre, ainsi que la finesse de l’analyse en amont, en fonction du type de clients et de la nature des opérations qu’ils effectuent.[S7]Ce qui devrait contraindre banquiers et assureurs à se doter d’outils plus pointus et à accentuer l’effort de formation dans ce domaine.[S8]Le paquet adopté en Conseil des ministres touche également au droit boursier.[S9]Une ordonnance prévoit ainsi d’intégrer les produits dérivés (telles les options d’achat) dans le calcul des franchissements de seuil au capital des groupes cotés – l’une des propositions du groupe de travail de l’AMF qui avait rendu son rapport sur la question à l’automne dernier.[S10]Le texte facilite aussi la pratique des contrats de liquidité, et accroît le contenu des déclarations d’intention lors de montée au capital de sociétés cotées.[S11]Deux autres ordonnances modifient, d’une part le cadre juridique des sociétés d’investissement à capital fixe (Sicaf) et des fonds fermés étrangers, et d’autre part les règles de commercialisation des produits d’assurance vie.[S12]« Cette ordonnance renforce la protection des épargnants et des assurés », souligne le gouvernement.[S13]Le texte prévoit aussi d’assouplir les modalités de création et de souscription des plans d’épargne retraite populaire (PERP).[S14]Enfin, une cinquième ordonnance adapte les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des assurances et des mutuelles (Acam) en matière de réassurance.",
      "question": "Quel est le principal objectif de la transposition de la troisième directive européenne de lutte contre l’argent sale et le financement du terrorisme en droit français ?",
      "answer": "L'objectif principal est d'accroître les obligations des banques et des assureurs en matière de déclarations de soupçon faites à Tracfin, en élargissant le champ des déclarations et en exigeant une analyse plus fine des opérations."
    }
  ]
}